指一國兩制如大人小孩玩搖搖板 李柱銘：回歸後變共產黨治港

指一國兩制如大人小孩玩搖搖板
李柱銘：回歸後變共產黨治港

6,276
■李柱銘昨指回歸20年來中共領導徹底失敗。朱永倫攝
適中字型
較大字型
■李柱銘昨指回歸20年來中共領導徹底失敗。朱永倫攝

【本報訊】回歸20年，國家主席習近平稱要確保一國兩制不走樣、不變形，現實卻是荒腔走板。曾參與《基本法》起草的民主黨創黨主席李柱銘昨於一論壇指，港人治港在回歸後已變成共產黨治港，「梁振英就係共產黨」，指20年來中共領導徹底失敗，贏不到民心就硬將香港扯下去「澳門化」。
記者：陳雪玲

李柱銘昨於民主黨舉行的香港回歸20年論壇憶述，首次聽到一國兩制的概念已認為是「你制我唔制」，情況如大人跟小孩玩搖搖板，取得平衡才可玩下去，而中央現時顯然要全面管治香港，但他認為港人不用看得太黯淡，共產黨多年來投放再多資源，民主派仍可在立會選舉取得較多票，縱未必懂前路如何走，「只行真理嗰邊（便可）」。
同場的公民黨余若薇自言20年前正出任大律師公會主席，留意到近日人大委員長張德江發言提到以強大法律武器解決問題，認為並不合理，並指談法治若只談以法治國，是很低層次，普通法下談法治着重以法達義，即以法律達至公義，但現在很多時卻以法治人，即「用法律整治你」。
李卓人：香港要重建大台
同場的新民黨葉劉淑儀反指，回歸前內地官員已向她提過高度自治非完全自治，且《基本法》沒有提到三權分立，她不相信中央當時想讓香港三權分立，而中英談判時政改問題懸而未決，當時英國根本不夠時間游說中國讓香港行議會制。她說，今日談到一國兩制收窄，指中央強調話語權必須獲尊重，隱含意思正是目前未獲尊重，指由23條未能立法、擱置國教、釋法被反對以至本土主義抬頭等，令中央對《基本法》落實按實際情況調整，故才提出自身權力及香港的權限。
論壇第二節集中討論民主運動未來路向。和平佔中發起人之一陳健民直言雨傘運動令很多參加者迷惘，年輕人眼見一國兩制下爭取不到民主，「佢哋唔會放棄民主，係放棄一國兩制」，認為公民抗命、談判、勇武抗爭等路線都好，民主運動不會一套策略便可成就，要反思如何維持運動的生命力，持續鬥爭。工黨李卓人說中國是「謊言治國」，在國內要說真話都是難事，此情況香港已「殺到埋身」，認為「香港要重建大台」，民主派要放下為分歧而分歧，集結起來面對共同敵人。社民連黃浩銘認為7.1後各黨派要認真反思民主運動，鞏固群眾基礎，否則「聽日有雨傘運動，我哋會坐喺度唔知點做」。

97年主權移交至今，香港前進還是倒退？「蘋果」與你細數廿載風雨。
【回歸二十年】專頁：

上一則
思域撞壆 司機拒吹波波

下一則
民主黨：主權框架下實踐自決

■李柱銘昨指回歸20年來中共領導徹底失敗。朱永倫攝